孔子真係害撚死人

之前睇葛照光本《中國經典十種》學嘅

孔子推崇嘅儒家思想好重視由親疏遠近嘅血緣關係構成嘅階級制度，覺得長幼有序+所有人都遵守地位、義務、責任就可以維持安穩嘅社會結構

但呢種「禮」同「仁」正正塑造左中國人缺乏個性，服從權威嘅性格(即係奴性)

而且受儒家思想影響個班中國人好多都重視國>族>家>自己，太過顧忌地位，身份而選擇無條件維護等級秩序同「表面嘅團圓」
結果搞死左之後咁多代中國人，依家個個都好似狗咁淨系識捧共產黨

其實孔子想法有d部分都幾好，但成件事約束力好低，因為佢個理念嘅前提係「大家都守規矩」同「大家都互相尊重」先可以實現到
但事實上好多老鼠屎

有錯既請指正 我讀書少唔係識好多野

btw雖然大部分人都應該知但都係提下

孔子個個年代有條友偷羊，佢個仔告官，但孔子覺得應該要「子為父隱」，即係個仔應該幫佢老豆隱瞞
成件事都幾癲下

一隻手掌拍唔響，儒家加埋法家帝王術先係真正嘅千年毒藥

重視「孝」多於「法」

原本每個人包括統治者都有權利同義務，但係歷代君主慢慢令個中心思想變質，搞到今時今日啲人淨係識盲目服從上級，可惜。

成個因果關係根本倒轉咗
佢覺得係人唔守禮 所以階級崩壞
實際係人想向上流動 先唔再守禮
所以聽上去好似有有道理
但當時根本冇人理佢

稍微有骨氣嘅

喺崖山投河自盡

唔係 套階級觀念同種性制度有咩分別

佢個套係work 就唔使50歲都係到遊離浪蕩 冇人請

本身儒家好講個人修養，點會服從權威。

唔係佢害撚死人，而係無人將孔子啲思想改造搞到好多啲思想擺到而家都不合時宜。順便想講，以前中國啲思想係差唔多領先全世界

孔子套思想方便上層階級統治，維持自己地位嘛。呢啲道德規條正名咗下層不得以下犯上，而且係由家庭生活開始訓練（e.g.父子關係），幾撚好嘢

人擇黎

係大一統呢種觀念出現之後,春秋戰國以來咁多門哲學,邊種有利於統治自然會強盛風行,唔啱用既自然會被政權有意無意間消滅

孔子唔害死人邊得嚟咁多藍絲廢老
別國五千年歷史到今日共匪靠嘅都係明儒暗法

又唔可以講係領先全世界嘅，唔同地方嘅社會結構唔同，產生嘅思想都唔同，d思想家/哲學家都只係針對當時環境去改革姐。

其實係講緊上下階級關係，姐係父子君臣個d

魯國做大司寇

受唔住氣 裸辭

衛靈公雖然唔重用佢
都好食好住

幾時先？
工業革命一爆
中國變左倒數第一名
到今日都係

其實之後董仲舒獨尊儒術，全部走去讀咪一代一代去洗腦lor。
朱熹四書集註個d 跟撚本就係夾硬曲解儒家思想，然後明朝用呢本去做範文考試，思想點會唔僵化，

玩撚到日韓咁撚樣

孔子果套又唔for 人向上爬
個個排隊等升職咁樣
只求社會穩定 毫無動力

中華文化其中一個最璀璨時期係先秦，諸子百家。

為古希臘同佛祖流？

大一統觀念先係中華文明最大嘅癌症。

父子君臣本身係儒家個倫理觀黎。修齊治平，第一件就係講修身。

秦朝既開始 先係中國人奴性既開端

可以咁講，秦漢模式影響到今日嘅中國。

其實可以睇下魯迅嘅狂人日記，禮教食人，都正常嘅

佢鬧撚咗咁多年都唔醒，證明中國人無撚得救

有人聽呀，其中一個表表者係毛澤東，所以先有文革嘅岀現姐

唔好因人廢言。你咁講嘅話， Tesla嗰套電磁學咪係廢嘅？

咁佢地都屬於係先進嘅思想，所以我都無講死。

未俾蒙古滅亡之前嘅中國啦，影響到成個東亞人嘅思想

服從權威係後世扭曲

「君君臣臣」係「君君」行先，即係為上者要先盡君王既責任，為下者先先至需要盡人臣既責任

如果君王無盡責，行暴政，孔孟儒家係支持推翻佢

呢個好似西方民族主義傳來後先有? 好似係

講下點領先

唔好講句差唔多領先全世界就算

講到電磁學係tesla發現咁

咪搞到幾千年都咁奴性 二十世紀先完帝制 吖唔係 而家有習帝

我攞二進制做例子，西方係幾四百年前先出現，但係二進制呢個思想喺中國幾千年前已經係有。

早左西方一千年左右結束封建制度算唔算？

以直報怨 冇聽過？

孔子學院都害死唔少人啦

呢個就算把啦…易經啲所謂二進制同數手指無咩分別

東方國家因為孔子發展最少遲左200年
無數條人命

呢條仆街比毛賊 希特拉更遺禍人間

其實全世界都有大一統呢個思想。。。。唔係淨係中國先有。中華文明最大問題係唔識與時並進，好多狗屎垃圾嘅落後思想都唔淘汰，咁咪搞到今時今日咁

但事實呢個思想係得到發明二進制嘅人認可，唔係你所講嘅數手指咁簡單

最撚on9係佢哋會將呢套倫理觀念套埋落依家香港同中國嘅關係
覺得「香港」對「國家」要好似子女對父母咁有尊敬同感恩
但明明香港係一個城市

有時唔係孔子害死人，而係比孔子害死人呢個印象害死左孔子

又唔可以咁講，只係儒家學說係5千年真係有大改動都係得一，兩次，但底重係用緊春秋戰國個套理論。反觀西方嘅哲學，由理想國到敵基督，慢慢發展岀其他唔同嘅主議。會跟時代發展，中國思想完全做唔到

咁講個人修養，但歷朝歷代d貪官又會有咁多

因為人工低

以前中國係靠軍事唔係靠思想喎

你用一個文明一門哲學同成個文明既哲學比

讀呢D書少係福嚟。否則都唔知幾多代先可脫支。無脫支而爭取乜物，都係鳩搞。

我覺得你要搞清楚，先秦哲學入面的儒家，同埋漢打後的儒術係兩樣野黎。

西方哲學同中國思想嘅地位理應對等

陽儒陰法
中國根本唔係儒家，係法家，到而家都係

點止喺連登
其實你有冇了解過好多人對儒家既睇法

拎死左二千幾年前既古人黎吊

nation state呢個概念係近代概念，無記錯應該係梁啟超提出中華民族呢個概念。

其實真正搞到儒家思想毒害中國 咁多年，其中一個人叫朱熹 寫咗套四書集註，用來解釋儒家理論。然後明朝就規定科舉要用呢套解釋去考。

跟撚本儒家學說就不斷比後人拎來夾硬老屈 用個政權接受個套去解釋。即係好似今日公開試嘅中文閱讀理解咁，明明作者都唔撚係咁嘅意思 但出卷個條友老屈佢咁講，要跟出卷個條友嘅解讀先有分。 科舉制度令到全部讀書人走去研究過marking scheme，思想點會有進步?

其實你自己都講左
嗰堆儒家思想根本就拎黎維穩

所以就明點解要「獨尊儒術，罷絀百家」？

但係其實儒家都有講過「君君、臣臣、父父、子子。」

孔子都有講過「苛政猛於虎」。

與其講儒家唔好，不如講係當權者選擇地揀左部分儒家思想

孔子其實有殺過少正卯

暗地裡都好陰濕 兩面三刀

父父子子君君臣臣係講緊做父要有父嘅樣，做子要有子嘅樣，你達唔到要求，別人自然可以取而代之，「賊仁者謂之賊，賊義者謂之殘，殘賊之人謂之一夫。聞誅一夫紂矣，未聞弒君也。」

駁唔到

討論儒家，應該孔孟並論
(等於你討論基督教，唔會只講舊約)
孟子重義，同意對暴政革命的正當性
樓主又點睇？

無知一問 現代黎講 墨子個套係咪比孔子個套更合適

其實孟子已經大幅修正
但孟子認同反暴君
結果不為各皇朝喜歡

到漢代，儒家已被法家借殼
到宋，朱程理學其實在討論宇宙論、回應佛家
走到滅絕人欲
成個方向走錯曬

世界真理係 善不盡，惡不止

墨子個套係無操作性/違反人性

你有無可能愛人地個仔等同自己個仔(兼愛)

孔子無害死人，只係後人點利用儒術達到目的演繹儒家就出問題。

兼愛 個兼字係咪等於 1:1既意思？個人覺得兼字只帶 兩者（或以上）同時既意意 並無明確指明必須為 1:1 等同既意思
例如我有份正職 係做老闆每日7個鍾 但同時兼職做外賣仔
1個鐘 咁我既身份係老闆兼外賣仔 但我既比例只係7:1
所以我認為個兼字本身無帶 等同既意思 只帶 兩者同時既意思
到兼愛既愛字 愛字 如果解作關愛 又有冇問題？
個人理解兼愛係 你會關愛自己既利益但同時需要關愛身邊人既利益 係希望當你對人好既時候 人地會因為你對佢好 而選擇對返你好 達至兼相愛 交相利 出到一個雙贏既局面

舉個例子 例如facebook總公司 提供一個優質既工作還境同待遇俾員工 而員工會因為公司對佢好 而更認真工作 希望公司發展順利 保持優質既工作環境同待遇
呢個都係兼愛既行為 而且係兼相外 交相利
相反 好似中國啲血汗工廠 老闆淨係將利潤最大化 壓榨員工 最終會導致有高生產力既員工離去 搵過第二份工 工廠生產質素下降 導致利潤下降
呢個就係 唔兼愛他人既結果
我咁樣理解兼愛 有無問題？

兼愛就係指同等的愛
墨子 兼愛中:
視人之國若視其國，視人之家若視其家，視人之身若視其身。
大取:
愛人之親，若愛其親。

為人之國，若為其國，夫誰獨舉其國以攻人之國者哉？

個理論基礎係，如果你愛他人之國等同自己的國，
就唔會為了自國利益打人

個仔唔幫佢穩暪，返屋企會俾佢老豆打q死

所以有鬼父既出現

孔子個核心思想係周初封建制度，你個家族封左個彊土就永遠都係咁，冇升職呢回事

換句話講，孔子係提倡一成不變廢老思想嘅教主

所謂修身套返落去只係自我洗腦到付合成個制度標準，成件事只係講緊由近到遠咁將個框架推出去，而最近先然係自己本身，所以由修身開始

用現代語文講，係要呃人，先要呃自己

孔子憑咩話係就係

得明朝先真係特別低，其餘時候都大致偏高，宋朝係特別高

官員腐敗係專制必然結果，因為權力極端集中，只有依附權力先可以得到最多好處，權力架構內又係層層向上依附，整個社會由無所不在嘅尋租活動主導，想唔腐敗都難

孔子果d乜鬼修養係俾班人渣搬出黎裝下門面嘅啫，咪同今日共產黨一樣

守孝3年痴痴地

廢老既權威 來自年紀
孔子最撚鐘意 服從老人
因為佢果陣都老

有幾自私既廢老先諗到呢d

清朝個陣又夠高？同埋高唔高要相對埋個支出。

知唔知老而不呢三個字點黎

sor 囉

好心唔好成日人云亦云，正正係因為咁，大家先會覺得孔子害撚死人。

其實儒家學說作為個人道德參考係有可取之處，但當然都有好多on9嘢啦。而佢作為一套政治秩序係完全fail，漢朝起「罷黜百家，獨尊儒術」起，其實中國一直行嘅都唔係儒家體制，而係外儒內法。喺咁嘅情況下，儒家就發展到好似上面巴打咁講，只係要求服從絕對權威嘅管治手段。

以前中國啲思想係差唔多領先全世界
錯
中國無論任何時代都唔算係思想領先
由古埃及起計 古國如 希臘羅馬印度拜占庭波斯
每一個都對現代文明有好大貢獻
中國除了宋代傳出造紙術 對世界進步無乜瓜葛

實際上係
有事求你果陣就儒家
無事玩鳩你果陣就法家

你講到好屈嘅儒家根本無存在過
你咁講同鳩吹"傳統"中醫好撚勁有乜分別

唔係有大義滅親呢個講法咩

終於有人寫
孝呢個字真係害撚死人
要不問理由服從長輩
係古時維穩既洗腦教育
要服從權威 服從權力
經過幾千年洗禮
就變左奴性植入左你個腦
要孝順老豆老母 但點解先？
係因為有親情 感情
有一齊生活過 經歷過
呢d唔係孝 係親情
但孝係一種勒索
好多人都無理過本質係點
慢慢就失去左理解事物根本既能力
所以我覺得點解華人科學咁屎就係咁
係得日本明治維新 加入新思想
先走出一條唔同既路

成日講傳統姐係點？
姐係見d人做開既野就繼續做
但點解要尊守傳統 why?
我諗要保留既應該係舊時既文化
作為人類時代進化既痕跡印記
好多你會發覺
你既思想其實係被人操控
例如電視劇好多真係寫到
古時d皇帝勤政愛民
*李屍朝鮮*
但實際上又古到今
所以leadership都係為左保護自己既interest
從來你班賤民都唔係佢考慮既因為
但你地就個個覺得政府係好係無問題
我以前都係咁諗 係而家反現瀨野
就算美國都只係dictator democracy
但就有一套好d既制度保障你地既interest

儒家= pussy

行夏之時，乘殷之輅，服周之冕，樂則韶舞。放鄭聲，遠佞人。鄭聲淫，佞人殆。
覺到咁白都可以有人覺得孔子一成不變

講左咁耐仲未有人講孔子叫人以德報恕
算進步左

吹奏tesla十個有二十個都係on9仔

但同時唔係講咩君臣父子之餘,你做唔好本份就要推翻咩
你做君主做得唔好咪唔係君主囉,咪要推翻囉

你不如睇埋日韓

lm

其實呢孔子諗呢套野係希望矯正戰國亂世 但太理想化無君主採用 到之後既朝代出於君主統治便利 呢套思想先有人採用
與其抨擊佢既思想不如抨擊錯用思想以達到政治目的既人 正如社會主義係好 佢一啲元素只會俾共產國家扭曲採用

不妨聽下說書客既講法
由佢講禮開始

上面講守孝嗰d係形式姐
唔能夠拎d形式野去否定人地既諗法

所以當時係流行墨家多啲
後來孔子學說先比漢武帝利用搞到啲人on99咁

法家最唔奴性 可惜古時被道儒兩學打壓

百行孝為先係最撚on9. 父母慈咪孝囉

君君臣臣 父父子子
以前用黎洗腦

華夏的確冇哲學思想係有儒家嘅水平同影響力

我覺得你點幫儒家兜都兜唔到點解要人因為某個社會身份就要跟從某啲行為上嘅要求
同埋點講都係階級思想重嘅價值觀

佢嗰套已經係二千年前，後人點演譯，根本唔到佢控制
正如馬克思都唔知自己個思想會害死咁多人

當道家流？道德經係西方都好有影響力，更加唔好講易經。

因為人係生活係社會，咁點解人唔使因為某個社會身份就要跟從某啲行為上嘅要求？
其實我一路唔明邊一點睇得出儒家係階級思想重嘅價值觀，如果儒家真係階級思想重，後其唔會發展出科舉

講到真係好入流咁
對西方主流文化唔見得有好大衝擊

有無睇過man in the high castle有幾個chapter係跟易經d掛寫，更加唔好講西方心理學家carl jung係譯過易經同埋太乙金華宗旨，仲有海德格呢d都係有講自己鍾意老子。
可能係你自己孤陋寡聞

而家睇返成件事覺得好黐線

哲學思想冇講到呢D,
政治引入左儒術先變做咁.

1. 儒家嗰種要求唔係盡公民責任嘅程度，可以話係同自由主義相違背
2. 階級流動性比較大唔代表係冇階級
同埋科舉咗咁多年都只係鞏固君王嘅權力

尤其係講乜柒free energy個啲，通常都係啲一事無成又覺得自己同tesla一樣懷才不遇既憤世小柒頭

carl jung已經係心理學界當係偽科學
咁如果要拗你點都會搵到其他文明嘅ideology一定程度影響咗西方哲學
唔代表西方嘅主流思想deviate得古希臘同耶教得太多

美國最高法院屋頂有三個人像
盧梭，摩西，孔子

1.又係一個以今鑑古既人才，你用返同時代睇，arsitole仲講緊奴隸無問題。
2. 階級流動性比較大唔代表係冇階級
如果係咁睇得馬克思主義係唔講階級

佢連一個正規嘅engineer都稱唔上
最多真係一個有天份嘅inventor

故事是這樣的：葉公對孔子說：「我的家鄉有一個直率坦白的人，他父親偷了羊，他便告發父親。」孔子說：「我的家鄉直率坦白的人與你所說的不同：父親為兒子隱瞞，兒子為父親隱瞞。直率坦白就在這裏面了。」

呢個邏輯好熟悉

講到真係好入流咁
對西方主流文化唔見得有好大衝擊

搵到衝擊出黎你就講deviate，龍門任你搬

先秦既時候大把人批評儒家
莊 荀 墨都罵過唔少
後來統治者見儒家可以馴民教化
大有管治既作用
先慢慢提高佢既地位
所以罪不在孔孟，要怪就怪後來儒學獨尊
影響仲大過焚書坑儒

好囉
一句以今鑑古就代表我哋要認同一個古代嘅價值觀
我講緊嘅係今日仲應唔應該行古代嘅價值觀
你講緊嘅係古人有冇咩值得借鑒嘅價值觀
可能我哋討論緊嘅嘢已經唔一樣
2. 打錯咗梳

我一開始就係討論緊「西方嘅主流」
係你冇睇清楚
淨係識留低三個sosad

美國《統一證據規則》：「在刑事訴訟中，被告人配偶享有拒絕作出對被指控配偶的不利證言之特免權。」
日本《刑事法典》：「任何人都可以拒絕提供有可能使下列人員受到刑事追訴或者受到有罪判決的證言：自己的配偶、三代以內的血親或二代以內的姻親。」
英國《刑事證據法》：「在普通刑案中被告人的配偶可以作證但只能當辯護證人，不能強迫其作證。」
德國《刑訴法典》：「被告的訂婚人、配偶、直系親屬或者直系姻親有權拒絕作證。」
法國《刑訴法》：「被告近親屬自願出庭作證時可不作無偽證之宣誓。」

其實好多國家都容許親屬唔指証。
如果真係容許既話，好容易會變成文革咁

所以衝擊係

你可以唔認同，不過我覺得佢地套倫理觀仲有價值姐。

呢個post引左好多唔讀書既出黎

冇話過冇
但係真係佛教對西方嘅衝擊都大過道家
始終冇話見到有好明顯嘅影響
相反你可以見到主流西方人入面係明顯好受到耶嘅影響(e.g. 平等，自由意志etc)
btw我都好認同楊朱嗰一套
不過佢嗰種「拔一毛而利天下 不為也」係中國古代嘅社會下係接近唔可能
仲要俾孟子寸

雞先同蛋先

官方基本唔支持其他學說，相反死鋤儒學就有得做官發大財，其他學者就冇出路

所以幾千年思想都冇進步過

儒家係主張封建，封左就千秋萬世，係唔會有階級流動

所以係呀，儒家係建立唔到科舉 科舉正正係儒家推崇嘅封建崩潰轉為中央集權制後成800年（隋唐）先發展出黎。 最初科舉都唔重考儒學，儒家只係因為維穩作用夠高先逐步被帝國加鹽加醋，再喺科舉中佔越來越重比例

你真係唔識架喎

儒家主張封建唔會講大同世界，唔會講上位者失德係有問題。

東漢已經用緊察舉之後比人玩爛左先轉制。
最初科舉都唔重考儒學，儒家只係因為維穩作用夠高先逐步被帝國加鹽加醋，再喺科舉中佔越來越重比例。
咁姐係唔關儒家本身先。

大唔大好見仁見智。
楊朱最慘係無著作留比後世研究。

儒家個大同係指所有人都係千秋萬世永恆不變嘅階級內安份守己，再全力維持呢個千秋萬世嘅階級，社會就會穩定。 所謂大同係超級維穩嘅意思，自己去睇《禮記》啦

秦已經廢封建，行中央集權。同儒家理想嘅封建世界一d關係都冇。 察舉制係朋友推薦制，科舉制係相對客觀考試制，唔好求其見到兩者都有個 「舉」字就係升級加強版 科舉同察舉要講有咩連擊，就係科舉係察舉嘅完全另一個極端，兩套係南轅北轍嘅制度黎。 最重要係，兩者都係封建制崩潰之後先出現。 按儒家理想喺再過一萬年都唔會出到推薦 材嘅制度，因為只可以子承父咁千秋萬世維持落去。

嚴格黎講孔子個年代封建制已經失效，呢個一直只係孔子一廂情願嘅幻想，大約只有喺周公分封完果一百幾十年間勉強存在過。 儒家精神就係成個世界永遠冰封喺果個年代，所以佢係一個唔識又唔提倡進步嘅學說

大道之行也，與三代之英，丘未之逮也，而有志焉。大道之行也，天下為公。選賢與能，講信脩睦，故人不獨親其親，不獨子其子，使老有所終，壯有所用，幼有所長，矜寡孤獨廢疾者，皆有所養。男有分，女有歸。貨惡其棄於地也，不必藏於己；力惡其不出於身也，不必為己。是故謀閉而不興，盜竊亂賊而不作，故外戶而不閉，是謂大同。

萬章問曰：「人有言：『至於禹而德衰，不傳於賢而傳於子。』有諸？」
打開字典顯示相似段落顯示更多訊息
孟子曰：「否，不然也。天與賢，則與賢；天與子，則與子。昔者舜薦禹於天，十有七年，舜崩。三年之喪畢，禹避舜之子於陽城。天下之民從之，若堯崩之後，不從堯之子而從舜也。禹薦益於天，七年，禹崩。三年之喪畢，益避禹之子於箕山之陰。朝覲訟獄者不之益而之啟，曰：『吾君之子也。』謳歌者不謳歌益而謳歌啟，曰：『吾君之子也。』丹朱之不肖，舜之子亦不肖。舜之相堯，禹之相舜也，歷年多，施澤於民久。啟賢，能敬承繼禹之道。益之相禹也，歷年少，施澤於民未久。舜、禹、益相去久遠，其子之賢不肖，皆天也，非人之所能為也。莫之為而為者，天也；莫之致而至者，命也。匹夫而有天下者，德必若舜禹，而又有天子薦之者，故仲尼不有天下。繼世以有天下，天之所廢，必若桀紂者也，故益、伊尹、周公不有天下。伊尹相湯以王於天下。湯崩，太丁未立，外丙二年，仲壬四年。太甲顛覆湯之典刑，伊尹放之於桐。三年，太甲悔過，自怨自艾，於桐處仁遷義；三年，以聽伊尹之訓己也，復歸于亳。周公之不有天下，猶益之於夏，伊尹之於殷也。孔子曰：『唐虞禪，夏后、殷、周繼，其義一也。』」

睇你點理解天，不過我就覺得天姐係民。

察舉科舉意思背後都係求賢。
唔識又唔提倡進步，唔會後邊有宋明理學

所以係呀，儒家係建立唔到科舉 科舉正正係儒家推崇嘅封建崩潰轉為中央集權制後成800年（隋唐）先發展出黎。 最初科舉都唔重考儒學，儒家只係因為維穩作用夠高先逐步被帝國加鹽加醋，再喺科舉中佔越來越重比例

咁你又話秦已經廢封建，行中央集權？讀好d中史未？

唔使拎daniel bell個套出黎大我，我唔係sell一套獨立既賢人政治，我只係講儒家係講一個既merits多過一個人既pedigree，如果你咁都覺得佢係封建我無野好講。
可能你會覺得因為佢要有個皇帝就係封建，如果係咁諗其真同共產黨一樣

「封建」有個好technical嘅意思係封土建國，即係周初果套，成班黑社會自己管自己地盤，要跟大佬，大佬上面又有大佬，最終極大佬係周王。 每個封國原則上都係「x人治x，高度自治」東周之後已經收左皮

秦之後兩千年都係帝制，中央集權，果d係封閉，唔係封建，同儒家個理想世界一d關係都冇，甚至係反儒家，唔該搞清楚d term先

屌

上位者失德咪取而代之？唔係點叫聞誅一夫紂矣，未聞弒君也。

依家都係
但君王係唔會做錯的
習近平都無錯啦